粉嶺土生土長 星矢捍衞自由意志

粉嶺土生土長 星矢捍衞自由意志

中村康伸的正職是動物攝影師，曾推出以晚上的流浪貓為主題的寫真集。

【本報訊】港日混血兒伯川星矢雖然有個日本姓氏，母語卻是廣東話。在日本定居近10年，他花不少時間思考的，是身份認同問題。撇除日本名字和護照，他在粉嶺土生土長，讀的是本地學校，父母也定居本港，可謂根在香港，「我身份很尷尬，我來到日本，真的無辦法覺得自己是日本人，直至現在，我還是覺得自己是香港人」。

伯川星矢念大學時期，正值雨傘運動爆發，因為他能操流利日語，受學者邀請回港擔任繙譯，其間做了幾個訪問，分析深黃、淺黃、淺藍等人的想法，回日本後得到以日文寫書的機會，他便從日本人的角度出發，回望香港，「我發現即使是從第三者角度，我對香港的感情仍然無法改變」。
從價值觀定義真•香港人

相關新聞：「永不放棄的精神感動了我」

源於對故鄉的強烈情感，無論雨傘期間、之後，或者反送中，伯川在日本聲援香港從未間斷，「我做這麼多事情，例如寫書，某程度都是想保持自己的身份認同，或者換個看法，我想讓日本人明白，香港並非他們在電視上看到的這麼簡單」。

對伯川星矢來說，定義香港人身份的是價值觀，例如他的日本人母親，操流利廣東話，在反送中期間一直關心香港情況，「當一個外國人都做到香港人，那甚麼是香港人呢？我覺得是你有沒有認同香港人的自由意志、價值觀，你認同的話，你就是香港人，因此有些新移民永遠做不到，即使他們有香港護照和身份證，但他們不能成為真正的香港人」。

在伯川眼中，記者小川善照、攝影師中村康伸已算是「半個香港人」。三人因為雨傘運動認識，最初伯川是小川的受訪者，他欣賞小川善照的報道從事實出發，「他為了報道事實，願意和傳媒機構爭論，如果要左右他的角度，他寧願不寫」。

小川善照多次到本港採訪反送中運動，詳細報道事件走向。
AppleDaily

抗爭者真誠打動人心

小川善照憶述，雨傘運動時，他在日本雜誌撰寫關於中國問題的文章，朋友邀請他到香港一趟，他遂抱着一去無妨心態走到雨傘現場，即被示威者的誠意打動，「當時，金鐘有示威者送我明信片，我想付錢，但他們拒絕，還叮囑我將香港正在發生的事情告訴世界！我覺得很衝擊、很感動，日本基本上不會發生這些事」。他計劃今年年尾出版一本關於香港的著作。

攝影師中村康伸，是小川信賴的大學同學，曾在日本的電視台擔任構成作家，構思節目內容。離開電視台後成為自由攝影師。他的主要身份是動物攝影師，2014年起便開始拍攝街頭流浪貓，曾出版以貓為主題的攝影集，當中包括本港的流浪貓，「日本沒有流浪狗，但有很多流浪貓，因此只要你有耐性，到不同地方都可以找到貓的蹤影」。他希望不喜歡貓的人，看過其作品會變得喜歡貓，更重要的是，請勿虐待牠們。

我覺得是你有沒有認同香港人的自由意志、價值觀，你認同的話，你就是香港人，因此有些新移民永遠做不到，即使他們有香港護照和身份證，但他們不能成為真正的香港人

星矢